中共成功滲透YouTube？ 時事評論員 - 劉細良

中共成功滲透YouTube？
時事評論員 - 劉細良

當武肺開始在世界各地肆虐時，中共已開始掩不住他們的喜悅心情，也因為這種幸災樂禍姿態，歐洲國家越來越對中共反感。可能，中共大概希望借全球大流行來轉移習近平在國內承受的政治壓力，以致出現各種各樣的荒謬現象。現時中共總路線是宣稱成功抗疫，對外裝扮成大國領導，向其他受災國家如伊朗伸出援手；而對批評其隱瞞及追究責任的，則強硬反擊。對內則由新任武漢市委書記王忠林測試水溫，提出所謂推動感恩教育，要市民「感恩總書記、感恩共產黨」，結果立即引發強烈反彈，武漢市委機關報今天已將發言相關報道全部下架。雖然民意憤怒狙擊了中共的「感恩」宣傳大計，但相信不論宣傳習近平領導抗疫的《大國戰疫》推遲面世，或是王忠林言論刪除，都是暫時戰略退卻，待西方疫情升級，又會再拿出來為自己面上貼金。其實，每次借機推出「感恩」教育的，還有林鄭月娥，凡出來談抗疫，總不忘感謝黨，幸好她民望只餘個位數，越幫黨出聲市民越反感。

在國際層面，呼應中共宣傳路線的少之又少，除了WHO總幹事譚德塞之外，美國科技龍頭Google旗下YouTube算是走得最前，聽從WHO呼籲，將所有關於武漢肺炎的言論，列為敏感內容（即所謂黃標），封殺Youtuber廣告收益，事件在香港及台灣兩地牽連甚廣。首先WHO從何時起有如此大影響力，可以號令美國企業不惜侵犯言論自由來維護中共形象？以往非洲豬瘟、中東呼吸綜合症、寨卡及伊波拉肆虐時，WHO有否指示YouTube列作敏感話題而拒絕投廣告？YouTube亞太地區管理層解釋是因為人工智能AI一刀切審查才引起爭議，背後沒有政治動機。可能他們以為大家不懂甚麼叫AI，Google是世界上人工智能技術的領導，AI功能是用智能方式去作區分，避免了一刀切模式，這種大話騙得了誰。

審查超出假新聞範疇

社交媒體Facebook早前也面對內容審查的爭議，禁止種族仇恨、假新聞、恐怖主義宣傳、孌童等訊息，是公認的核心價值，非關言論自由。Facebook的審查制度有透明度，傳媒知悉外判的審查公司及審查員，也曾經作報道訪問，明顯比YouTube透明度高。現時YouTube是借武漢肺炎擴大言論審查，已經完全溢出「借疫症假新聞賺錢」的範疇，現在擴大至所有批評中共的言論。日前我在美國自由亞洲電台討論黃標這個議題，完全不涉及武漢肺炎，我的觀點是YouTube正配合中共審查關於武肺的言論，但在YouTube播放時，這一集節目竟然也列為黃標，按此標準，恐怕國務卿蓬佩奧堅持用「武漢肺炎」這名稱，也會被YouTube列為敏感言論了。

美國政府一方面限制中共官媒宣傳機器在美人數，顯示特朗普看到中共大外宣的殺傷力，但同一時間，美國科技企業卻主動配合中共宣傳，陰乾批評中共的Youtuber，看來美國政府可能要調查清楚究竟是否被成功滲透了。中共的千人計劃全方位招攬美國科研人才為中共辦事，究竟有沒有Google工程師在內？我不知道，一切有待FBI調查。

劉細良
時事評論員